% ufo4.tex (RMCG20040812)


\Section La oración

En un ^lenguaje semántico^ la ^palabra^ es una propiedad del ^objeto^,
su nombre. Y, como los objetos se reconocen por sus propiedades, al
escuchar la palabra que es el nombre de un objeto, se hace ^presente^
tal objeto, del mismo modo que se hace presente al ver la forma de ese
objeto o al percibir cualquiera de sus propiedades distintivas. En
definitiva, en los lenguajes semánticos las palabras tienen un único
uso: ser etiquetas de los objetos.

Si habláramos un lenguaje semántico, y yo viera signos de agua, entonces
diría la palabra `agua'. Usted al oirme, aunque no la viera, también la
percibiría, porque captaría un signo del agua, a saber, la palabra
`agua' que yo había pronunciado. Podría acumular palabras si viera
varios objetos, `agua, pez', pero teniendo cada palabra el único
propósito de significar un objeto percibido, no habría necesidad de
oraciones.

Cuando las palabras pasaron a ser meras etiquetas, algunas pudieron
seguir siendo las etiquetas de los objetos, pero otras pudieron ser
etiquetas libres de objeto. Le he dicho que esta liberación es decisiva,
y le he mostrado que la incógnita, que es la libertad del problema,
tiene que ser una de estas etiquetas liberadas, como la palabra `qué' o
la $x$ matemática. Pero es obvio que una de estas etiquetas libres de
objeto, por sí sola, no sirve para nada. Ha de combinarse de un modo
estructurado con otras etiquetas para que pueda ser utilizada con
provecho, ya sea como ^pronombre^ interrogativo de una ^pregunta^ o como
^variable libre^ de una ^condición^. Estas combinaciones de etiquetas se
llaman ^oraciones^, y se denomina ^sintaxis^ al conjunto de estructuras
aceptables.

Yo aquí, para determinar las estructuras válidas, o sea, para dar forma
a la sintaxis, voy a utilizar un único criterio: que puedan
representarse ^resoluciones^ en la sintaxis. Y ya verá usted qué lejos
llegamos con tan exiguos requisitos.


\Section La solución final es semántica

El final de la ^resolución^ es la ^solución^. Y no es sólo que las
últimas letras de la palabra `resolución' formen la palabra `solución',
sino que, cuando se ha alcanzado la solución, el proceso de resolución
ha finalizado y se ha terminado con el ^problema^. Cuando hay solución,
ya no hay problema.

Los problemas no se pueden percibir, y por este motivo no pueden
expresarse en un ^lenguaje semántico^. Para percibir una resolución
habría que empezar por percibir su punto de partida, que es un problema,
de manera que tampoco pueden percibirse las resoluciones. Pero, como
decíamos, cuando una resolución ha alcanzado la solución, el problema ha
sido ^aniquilado^. De modo que la imperceptibilidad del problema, que
comparte la resolución, no afecta necesariamente a la solución. No puede
decirse, por consiguiente, que es imposible percibir las soluciones. Hay
soluciones perceptibles y, obviamente, las representaremos usando
palabras semánticas. Las palabras semánticas representan a las
soluciones definitivas, porque, cuando el proceso de resolución alcanza
un ^objeto semántico^, es que ha abandonado la ^sintaxis^.

También hay soluciones que no son semánticas, y le daré tres ejemplos.
El primero es el de un profesor de matemáticas componiendo un ^examen^.
Su problema es encontrar un problema que cumpla una serie de
condiciones, como, por ejemplo, que se requiera conocer el temario para
solucionarlo, y que por su dificultad sea asequible a sus alumnos. Aquí
la solución del problema es un problema. El segundo ejemplo es el de un
^ingeniero^ que quiere elaborar un procedimiento para resolver, no un
caso concreto, sino todo un conjunto de problemas de cierto tipo. Ahora
la solución del problema es una resolución. Y, en tercer lugar, tampoco
son semánticas las soluciones de los problemas completamente teóricos,
como por ejemplo el problema ya visto de buscar un número que sea igual
doblado que cuadrado. Una solución teórica puede ser una palabra
definida en el ^diccionario^, o una ^función^, o cualquier otro objeto
sintáctico.

En conclusión, la solución puede ser semántica o sintáctica. Para
representar las soluciones semánticas usaremos palabras semánticas, que
son definitivas porque terminan el proceso sintáctico. Pero una solución
sintáctica puede ser cualquier ^objeto sintáctico^, incluso un problema
o una resolución. Y cómo expresar cada uno de los objetos sintácticos
es, justamente, lo que seguimos investigando.


\Section El par ordenado

Si sustituimos la expresión abierta que es la ^condición^ de un
^problema^ por otra expresión equivalente, hemos transformado el
problema en otro equivalente. Es lo que hicimos antes para convertir en
dos subproblemas triviales el problema de averiguar qué números son
iguales doblados que cuadrados:
$$x?\; 2x=x^2 \evalsto (x?\; x=2) \lor (x?\; x=0) .$$

Por muy complicada que haya sido una resolución, cuando finalmente
solucionamos el problema, nos basta memorizar la solución, `los dos
únicos números que son iguales doblados que cuadrados son el dos y el
cero', para poder resolverlo la próxima vez de manera ^rutinaria^, esto
es, directamente de memoria y sin tener que volver a trasladarlo
repetidamente. Por esta razón, lo que es ^trivial^ para un matemático,
no lo es para usted ni para mi.

Para representar una traslación concreta, basta poder representar el
^par ordenado^ compuesto por la expresión origen, digamos que fuera
$\xi$, y la expresión destino, sea $\xi'$, resultando en general
$(\xi,\xi')$, que, en el caso del ejemplo de arriba, queda:
$$\left( x?\; 2x=x^2,\; (x?\; x=2) \lor (x?\; x=0) \right) .$$

Este par ordenado no representa los razonamientos considerados para
elegir el itinerario cuando lo resolvimos por primera vez, y ni siquiera
representa todos los jalones de aquella primera ruta. Se limita a anotar
el atajo rutinario que podemos utilizar cuando conocemos de memoria la
solución del ^problema^. Por lo tanto, el par ordenado sirve para
expresar la resolución rutinaria, que es una de las tres maneras de
resolver.


\Section La función

Otra manera consiste en resolver por ^tanteo^. Para probar si un
determinado valor cumple la ^condición^ o no, hay que ligar dicho valor
a la ^variable libre^.

Voy a introducir, sin su permiso, más conceptos matemáticos; los
necesitaremos. Para anotar matemáticamente expresiones abiertas, también
llamadas funciones, se utilizan las expresiones ^lambda^, así $\lambda_x
\xi$, que, en el caso de nuestro problema, queda
 $$\lambda_x [2x=x^2].$$

Para anotar que ligamos a la variable libre un valor $a$ se usa
$\lambda_x \xi(a)$, y se dice que aplicamos a la ^función^ el valor $a$.
Probar si el número $2$ es igual doblado que cuadrado se anota
$\lambda_x [2x=x^2](2)$ y se desarrolla básicamente sustituyendo las
apariciones de la variable libre por el valor al que se liga ($x
\gets 2$), así:
$$\lambda_x [2x=x^2](2) \evalsto 2.2 = 2^2 \evalsto 4 = 4
 \evalsto \hbox{\sc sí} .$$
Llamando, por ejemplo, $f$ a la función $\lambda_x [2x=x^2]$, obtenemos
la notación más común: $$f(2) = \hbox{\sc sí} .$$

Una ^condición^, como sabemos, solo puede tener dos resultados, que
anotamos {\sc sí} y {\sc no}, de manera que, si queremos que la
condición haga una diferencia, entonces hemos de actuar de un modo
cuando {\sc sí} se cumple, y de otra manera cuando {\sc no} se cumple.
Para ello vale el comando {\bf if}:
$$\hbox{\bf if} \left< \hbox{\it condición} \right>
  \hbox{\bf then} \left< \hbox{\it caso \sc sí}\, \right>
  \hbox{\bf else} \left< \hbox{\it caso \sc no} \right> .$$

Con la posibilidad de expresar la aplicación de valores a expresiones
abiertas y condicionadas y un comando ^condicional^, como {\bf if}, ya
podemos anotar completamente un tanteo.

Supongamos que sospechamos que la solución al ^problema^ es uno de los
cuatro primeros números, o sea, que la solución pertenece al conjunto
formado por esos números, $\{1, 2, 3, 4\}$. Si el gobierno del tanteador
determina probar en orden creciente, entonces podemos anotar la
resolución anidando cuatro comandos {\bf if}, así:

\newline\bf
\cleartabs\settabs\+\kern20pt&\cr
\+&if $\lambda_x [2x=x^2](1)$ then $1$\cr
\+&else &if $\lambda_x [2x=x^2](2)$ then $2$\cr
\+&     &else &if $\lambda_x [2x=x^2](3)$ then $3$\cr
\+&     &     &else &if $\lambda_x [2x=x^2](4)$ then $4$\cr
\+&     &     &     &else \hbox{\sc no} \hbox{\rm .}\cr
\rm\newline


\Section La condición inversa

Una ^condición^ conocida es una ^función^ con dos resultados, el querido
{\sc sí} y el aborrecido {\sc no}. Esto quiere decir que en cada
aplicación obtenemos un {\sc sí} o un {\sc no}. Por ejemplo:
$$\eqalign{
 \lambda_x [2x=x^2](0) &\evalsto \hbox{\sc sí}\cr
 \lambda_x [2x=x^2](1) &\evalsto \hbox{\sc no}\cr
 \lambda_x [2x=x^2](2) &\evalsto \hbox{\sc sí}\cr
 \lambda_x [2x=x^2](3) &\evalsto \hbox{\sc no}\cr
 \lambda_x [2x=x^2](4) &\evalsto \hbox{\sc no}\cr
 \omit\hfil\vdots\hfil\span\omit\cr}
 $$

Lo que resuelve definitivamente un ^problema^ es la ^función^ inversa de
la condición de ese problema. Porque la función inversa funciona justo
al revés que la condición, trocando un
 $0\evalsto \hbox{\sc sí}$
por un
 $\hbox{\sc sí}\evalsto 0$,
de modo que cuando le aplicamos el {\sc sí} obtenemos sus soluciones, y
cuando le aplicamos el {\sc no} conseguimos el conjunto de sus no
soluciones. Así, llamando $f$ a la función $\lambda_x [2x=x^2]$:
$$\eqalign{
 f^{-1}(\hbox{\sc sí}\,) &\evalsto \{0, 2\}\cr
 f^{-1}(\hbox{\sc no}) &\evalsto \{1, 3, 4, \dots\} .\cr
 }$$

La condición puede usarse en los dos sentidos: en el sentido natural,
que es el que utilizamos cuando le aplicamos un valor, y en el sentido
contrario, que es el que empleamos cuando queremos averiguar qué valores
la cumplen. Para anotar un ^problema^ basta anotar la condición y
señalar cuáles son las variables libres, y para resolverlo basta usar la
condición en el sentido contrario.

Es fácil escribir que `la resolución de un problema es la función
inversa de su condición', ya está hecho. Desgraciadamente, casi siempre
es imposible calcular tal función inversa, y a veces, como en los
problemas aparentes, ni siquiera se conoce la condición. De modo que,
dado un problema, buscarle una resolución es un problema.

Buscar la ^resolución^ de un problema es un ^problema^ porque contiene
los dos ingredientes imprescindibles. Hay ^libertad^, porque hay muchas
formas posibles de resolver un problema, y hay una ^condición^, ya que
no vale cualquier resolución, sino aquélla que efectivamente encuentre
las soluciones del problema. Entonces, como es un problema, necesitamos
una resolución para buscar la resolución a un problema. Y, para buscar
una resolución para buscar la resolución a un problema, necesitamos
---¿no lo adivina?--- otra resolución. ¿Qué le parece? La respuesta más
adecuada no es `tortuoso', sino `^recursivo^'.


\Section El árbol de resolución

Si conocemos un procedimiento de ^resolución^ que soluciona un problema,
entonces podemos aplicar el método ^rutinario^ y anotarlo con un ^par
ordenado^. O, con un comando {\bf if}, como una ^función^:
 $$\lambda_\pi \left[ \hbox{\bf if}\;
  \pi \equiv \langle x?\; 2x=x^2 \rangle
  \;\hbox{\bf then}\; (x?\; x=2) \lor (x?\; x=0)
  \;\hbox{\bf else}\; \hbox{\sc no} \right] .$$
En donde $\pi$ es una ^variable libre^ que puede ligarse a una expresión
cualquiera, que entonces se compara ($\equiv$), no con el ^problema^,
sino con la expresión del problema que sabemos cómo resolver y, si ({\bf
if}) la comparación {\sc sí} que resulta exitosa, entonces ({\bf then})
se transforma en dos subproblemas triviales. En la comparación de
expresiones abiertas ha de tenerse en cuenta que el nombre de las
^variables libres^ es irrelevante; por ejemplo,
 $\lambda_x [2x=x^2] \equiv \lambda_y [2y=y^2]$.

Sobre el ^tanteo^ no añadiré nada nuevo, porque ya sabemos que puede
expresarse anidando aplicaciones de valores a funciones de comandos
condicionales, como {\bf if}. Debo también recordarle que, en la mayoría
de los casos, la determinación del orden de las pruebas de tanteo es un
problema.

Y la ^traslación^ de un problema es otro u otros problemas. La
traslación puede dar lugar a más de un problema porque, con frecuencia,
el criterio del dicho `divide y vencerás' es útil en la resolución de
problemas complejos. De manera que, en general, la resolución de un
problema será un árbol, en cuya raíz está el problema. Si para
resolverlo lo trasladamos, de tal suerte que queda dividido, por
ejemplo, en otros cuatro más sencillos, entonces hemos abierto cuatro
ramas desde la raíz. Y cada rama puede, de nuevo, subdividirse por
traslado, o resolverse por rutina o por tanteo. Se resuelven por rutina
aquéllos de los que conocemos su solución, quedando solucionados; éstas
son las hojas del ^árbol de resolución^. El tanteo \dots

¿Se pierde? No se preocupe, hasta yo me pierdo en este árbol
^recurrente^. Y tiene su gracia, porque lo normal es perderse en un
^bosque^, y no en un ^árbol^. En fin, quédese con lo que sigue, que es
fácil y cierto: las expresiones que representan resoluciones de
problemas tienen una estructura de árbol, porque han de describir el
árbol de resolución. Y sepa que basta con permitir que los elementos de
un ^par ordenado^ puedan ser pares ordenados, para que podamos
representar árboles binarios con los pares ordenados.


\Section La recursividad

La ^resolución^ es un proceso que, cuando tiene éxito, transforma un
^problema^ en una ^solución^. Las palabras semánticas son soluciones
definitivas, pero la solución puede ser cualquier ^objeto sintáctico^,
incluido un problema o una resolución. Entonces, una resolución parcial
puede comenzar con cualquier objeto sintáctico, y finalizar con
cualquier otro. La semántica es la salida definitiva del laberinto
sintáctico, pero, mientras no se encuentra la salida, la resolución debe
ser capaz de transformar problemas, resoluciones y soluciones en
problemas, resoluciones y soluciones. Y, por lo tanto, la expresión de
una resolución ha de anotar la transformación de cualquier ^expresión
sintáctica^ en cualquiera otra.
$$\left.\vcenter{\halign{\hfil\rm#\crcr
 Problema\cr Resolución\cr Solución\cr}}\right\}
 \mathop{\hbox to 80pt{\rightarrowfill}}\limits^{\hbox{\rm Resolución}}
 \left\{\vcenter{\halign{\rm#\hfil\crcr
 Problema\cr Resolución\cr Solución\cr}}\right.
$$

Nótese que la resolución puede ser tanto la transformación, como el
transformando, como lo transformado. A esta necesidad de que las
transformaciones sean transformables se le denomina ^recursividad^. La
recursividad es la causa de que los lenguajes simbólicos necesiten de un
mecanismo de ^entrecomillado^. Es para distinguir si una expresión se
está utilizando para anotar una transformación, o como mera expresión a
ser transformada.

 Chiste:\newline
 ---Dígame su nombre.\newline
 ---Su nombre.\newline
Quien contesta ha entendido ``dígame `su nombre'\thinspace'', que bien
podría ser el caso. Observe que ``dígame cuál es su nombre'' tampoco
resuelve el asunto definitivamente, pero que la pregunta directa,
``¿cuál es su nombre?'', sí que lo zanja.

\goodbreak
\setbox2=\hbox{$\vdots$}\ht2=0pt\dp2=0pt

El entrecomillado es enormente potente. Suponga que
escribo:\newline
\newline
 {\sl En cuanto llegué, el inglés me dijo:
  ``I was waiting you to tell you something. \dots\newline
 \centerline{\copy2}
 \centerline{\rm[doscientas páginas de historia en ^inglés^]}
 \centerline{\raise-2pt\box2}
 \dots And even if you don't believe me, it is true''.
 Y se fue, sin dejarme decirle ni una sola palabra.}\newline
\newline
Técnicamente habría escrito una novela en ^castellano^.

Técnicamente, y merced al mecanismo del entrecomillado, todos los
lenguajes simbólicos son uno. Como nos enseñó el lingüista
norteamericano \[Chomsky], solamente hay un ^idioma^. Y, como dijo el
inglés de la novela, incluso si usted no me cree, es cierto.


\Section El lenguaje simbólico

Ahora vamos a dar un paso decisivo hacia nuestra meta, que ---después de
tantas recursiones y recurrencias no sé si la recuerda--- es explicar la
^introspección^ y la ^consciencia^. Porque ya es hora de resumir las
condiciones que nos impone el criterio de que el ^lenguaje simbólico^
sea capaz de representar resoluciones.

Las anotaciones que aparecen entre paréntesis traducen esas condiciones
a ^Lisp^, dialecto ^Scheme^. Al final de esta sección le quedará
explicado por qué hago estas anotaciones. Lisp es un lenguaje de
computadora, basado en el cálculo~$\lambda$ de \[Church] e inventado
sobre 1960 por el matemático estadounidense \[McCarthy], en el que la
primera palabra de las oraciones es siempre un verbo.

El lenguaje simbólico tiene tres tipos de ^palabras^:
 {\medskipamount=0pt \everypar={} \parindent=20pt
\point las palabras semánticas (autoevaluables),
\point las palabras sintácticas (palabras reservadas),
 como {\tt lambda}, que permite introducir variables libres,
 o sea, meras etiquetas, y
\point las palabras definidas en el diccionario.
 \par \noindent}%
Necesita, por tanto, un ^diccionario^ y operaciones, o sea, verbos,
tanto para añadir entradas al diccionario que liguen una palabra con una
expresión cualquiera ({\tt define}), como para cambiar o eliminar las
entradas ({\tt set!}).

Los átomos del lenguaje simbólico son las palabras, que se pueden
componer en ^oraciones^. Las oraciones tienen estructura de ^árbol^, o
sea, que dentro de una oración puede haber otras oraciones llamadas
^frases^. Tanto a las palabras como a las oraciones las denominamos
^expresiones^. Se necesitan operaciones para componer oraciones con
expresiones ({\tt cons}), y para extraer las expresiones que componen
las oraciones ({\tt car}, {\tt cdr}). Además, habiendo palabras y
oraciones, es necesario disponer de una ^condición^ para discriminar
unas de las otras ({\tt atom?}). También se necesita una condición para
averiguar si dos expresiones son iguales ({\tt equal?}).

Las oraciones pueden ser expresiones abiertas ({\tt ^lambda^}), llamadas
funciones, ^condicionadas^ ({\tt cond}) o no, a las que se puede aplicar
cualquier expresión. Y la ^recursividad^, esto es, que las
transformaciones de expresiones sean expresiones del lenguaje simbólico
y sigan siendo transformaciones, obliga a disponer de algún método para
evitar el desarrollo de la transformación cuando interese tratarla como
una mera expresión ({\tt _quote<entrecomillado>}).

Los tres párrafos anteriores recogen justamente los requisitos mínimos
del lenguaje Lisp, ni más, ni menos. Y ese Lisp, siendo mínimo, ya es
tan potente como una ^máquina universal^ de \[Turing]. Es decir, que los
requisitos necesarios para poder representar cualquier resolución de un
problema son suficientes para definir la máquina universal de \[Turing].
Podría ser una casualidad, pero tendría que ser una enorme casualidad.


\Section Dos requisitos prácticos

Después del fantástico anuncio de la sección anterior, y antes de que
usted reaccione y salga de su asombro, he de hacerle un par de
precisiones. Seguramente, cuando investigue a fondo sobre este asunto, a
usted le sorprenderá, como a mi, que nuestros requisitos para
representar resoluciones coincidan con los de un ^Lisp^ mínimo, y no con
los requerimientos aun más reducidos del _cálculo<lambda>~$\lambda$ de
\[Church]. Esto sucede porque algunos de los requisitos provienen de
nuestras propias limitaciones.

El ^diccionario^ no es estrictamente necesario. Si revisa cómo lo
introduje, se percatará de que, más bien, lo que argumenté es que, en
contra de lo que la ^paradoja del diccionario^ nos induce a creer, el
diccionario no es el sitio natural de todas las palabras. Y, en verdad,
las definiciones son meras abreviaturas que sólo acortan las oraciones
sin alterar su expresividad. Sin embargo, otra cosa es cierta: sin
definiciones, ^Lisp^ es inutilizable por las personas, debido, sin duda,
a las limitaciones de la ^memoria a corto plazo^ que sufrimos y que,
según el psicólogo \[Miller], no nos permiten retener más que siete
datos, dos arriba o dos abajo. Pero, lo definitivo es que, cuando se
aplican valores a una ^función^, se necesita un mecanismo para ligar,
aunque sea provisionalmente, los valores aplicados a las variables
libres, siendo cada ^variable libre^ un nombre, o sea, una palabra, y
cada valor una ^expresión^ cualquiera. Es decir, que aunque no
permanentemente, sí que se necesita un diccionario, y ya que se dispone
de él, lo más inteligente es sacarle partido.

Algo similar ocurre con las funciones para sintetizar ({\tt cons}) y
analizar ({\tt car}, {\tt cdr}) ^oraciones^. Es posible construir
funciones que se comporten como ellas y las sustituyan, por lo que no es
estrictamente preciso disponer de ellas. Pero, aunque exteriormente
podamos prescindir de todas las operaciones que manejan directamente las
oraciones, internamente necesitamos mecanismos eficaces para manipular
oraciones, de modo que lo más inteligente es no ocultarlas, y lo más
solidario es ofrecerlas.

En resumen, que al ir recogiendo los requisitos precisos para la
repesentación de resoluciones, hemos añadido algunos que son prácticos,
de uso, y, por lo tanto, teóricamente irrelevantes. Si, por ejemplo,
dispusiéramos de una cantidad enorme de memoria a corto plazo, entonces
no necesitaríamos usar definiciones para abreviar las expresiones, nos
sobrarían los diccionarios permanentes, y nunca habríamos hablado de
ellos en nuestra argumentación. En el caso de Lisp, como tiene la
vocación de ser útil a las personas, los requisitos de diseño también
han de añadir estos requisitos prácticos a los estrictamente necesarios
teóricamente para construir un lenguaje simbólico.

Por último, tampoco debe fijarse usted en las primitivas Lisp elegidas.
No tienen que ser exactamente ésas, aunque sí un conjunto equivalente
que satisfaga los requisitos allí resumidos.


\Section El autómata finito

Le he hablado de la ^máquina universal^ de \[Turing] como si supiese
usted de que se trata. Le explicaré lo fundamental para que, cuando
profundice su estudio, sepa relacionar sus lecturas sobre
^computabilidad^ y ^funciones recursivas^ con los asuntos filosóficos
aquí tratados.

Lo primero es entender qué es un ^autómata finito^. El nombre es
sugerente, pero no se fíe. El concepto de autómata finito es matemático
y sirve para modelar mecanismos y ^comportamientos^. Los modelos son
simplificaciones, y éste ignora todos los aspectos físicos y se queda,
únicamente, con la capacidad de la ^máquina^ para tratar datos. Un
autómata finito toma datos y produce datos. Los datos producidos
dependen de los datos tomados en ese instante y de su propio ^estado^.
También el estado siguiente depende de los datos de entrada y del estado
actual. Lo de finito quiere decir que tanto los posibles valores de los
datos de entrada, como los posibles valores de los datos de salida, como
los posibles estados, están todos limitados y son todos conocidos de
antemano al diseñar el autómata. Es algo complicado de explicar, pero el
concepto es muy sencillo, y tiene usted que convencerse de que es muy
sencillo, así que usaré un ejemplo.

Un ^imparificador^ es un artefacto empleado en algunas comunicaciones
digitales. Estas comunicaciones sólo usan dos signos, $1$ y $0$, y el
imparificador sirve para añadir, a cada paquete de signos, un signo
adicional, llamado ^redundancia^, que hace que el número de signos~$1$
del paquete sea impar. De este modo, si se recibe un paquete con un
número par de signos~$1$, se sabe que se ha producido un error durante
la transmisión. Y si el paquete recibido trae un número impar de
signos~$1$, entonces se supone que no ha habido errores y se descarta la
redundancia para recuperar el paquete original.

El imparificador ha de ir recordando si el número de signos~$1$ enviados
hasta el momento es par o impar, para determinar la redundancia cuando
se complete el paquete. Si entonces el número de signos~$1$ es par, hay
que añadir un~$1$ adicional como redundancia, y un~$0$ si ya es impar.
Así que el imparificador necesita dos estados, uno que le indica que
hasta el momento se ha enviado un número {\sc impar} de signos~$1$, y
otro que se ha enviado un número {\sc par}, y los datos de entrada sólo
pueden tomar en cada instante uno de dos valores, $1$ o $0$. El diseño
del imparificador nos exige determinar el estado siguiente y el dato de
salida de estos cuatro casos, quedando definido por la siguiente tabla:
$$\vbox{\halign{\strut
   \vrule\quad\hfil#\hfil\quad&
   \hfil#\hfil\quad \vrule&
   \quad\hfil#\hfil\quad&
   \hfil#\hfil\quad \vrule \cr
    \noalign{\hrule}
 estado actual& entrada& estado siguiente& salida\cr
    \noalign{\hrule}
 {\sc impar}& $1$& {\sc par}&   $1$\cr
 {\sc impar}& $0$& {\sc impar}& $0$\cr
 {\sc par}&   $1$& {\sc impar}& $0$\cr
 {\sc par}&   $0$& {\sc par}&   $1$\cr
    \noalign{\hrule}
 }}%
$$


\Section El comportamiento

Cualquier ^comportamiento^ queda definido, sin ambigüedad, por la tabla
que determina el valor del estado siguiente y el valor de salida para
cada posible combinación del valor del estado actual y el valor de
entrada. Y no hay nada más en el concepto de ^autómata finito^. Sin
embargo, es enormemente potente, ya que cualquier tratamiento de datos
puede especificarse como un autómata finito. No siga leyendo si no es
capaz de ver cómo podría especificarse una ^calculadora^ como un
autómata finito. Entiéndame, no intente usted escribir la tabla, porque
sería largo y de poco interés, pero vea que, de alguna manera, el diseño
de la calculadora consiste en determinar el contenido de la ^memoria^ y
el contenido de la pantalla, para cada posible contenido de la memoria y
cada posible pulsación de una tecla.

El concepto de autómata finito supone que el ^tiempo^ está encadenado,
de tal suerte que en el instante presente sólo influye lo que sucede en
dos instantes: el propio instante presente y el instante justamente
anterior. Por supuesto, en el instante anterior ha influido el
anteanterior, y por esto hablo de encadenamiento, pero lo que no podría
modelar el autómata finito es un comportamiento que tomara en
consideración sucesos ocurridos en instantes anteriores al anterior y
que no han dejado traza alguna en el instante anterior, ¿me sigue?

Hay una restricción espacial, denominada ^principio de localidad^,
semejante a ésta. El principio de localidad espacial asegura que lo que
ocurre en un punto del ^espacio^ sólo puede ser influido por lo que
ocurre en el propio punto y lo que ocurre en los puntos contiguos. Así,
para que una ^causa^ lejana afecte a un punto, la causa debe afectar
también, de uno u otro modo, a todos los puntos intermedios.

Una diferencia entre el principio de localidad espacial y el temporal,
es que el espacial es simétrico, o ^isótropo^, y el temporal asimétrico,
porque la localidad espacial considera todos los puntos contiguos sin
distinción, mientras que la localidad temporal sólo tiene en
consideración el instante anterior, y no el posterior. Es decir, que un
autómata finito no puede modelar un comportamiento ^teleológico^. Los
comportamientos teleológicos son aquellos que toman en consideración lo
sucedido en instantes futuros.

La ^ciencia^ sostiene tanto el principio de localidad espacial como el
principio de localidad temporal, aunque es ambigua con respecto a la
asimetría temporal. La ambiguedad se debe a que el ^materialismo^ es
contradictorio, ya que por un lado aborrece las explicaciones
teleológicas, mientras que por el otro sus teorías fundamentales
presentan un tiempo simétrico que viene forzado, como vimos, por la
necesidad materialista de negar la libertad para preservar así su
sagrado ^principio de legalidad total^. Yo, libre de tales imperativos,
asumo los dos principios de localidad y la asimetría temporal, y
asumirlos significa que cualquier comportamiento físicamente posible
puede ser modelado, sin excepciones, como un autómata finito.

Un ejemplo filosóficamente importante es el de los seres ^vivos^. ¿Cree
usted que se puede modelar el comportamiento de un animal como un
autómata finito? La primera impresión es que sí. En definitiva, la
finitud es obligada, y lo que cualquier ser vivo hace en un momento,
sólo puede depender de su estado actual, que incluye su ^memoria^, y de
los datos que reciba del exterior en ese momento. Porque interiormente
no puede depender de algo que no le haya dejado huella alguna en su
estado, ni tampoco puede depender de aquello que no reciba desde fuera
en ese instante. Y, a pesar de lo dicho en el párrafo anterior, la
respuesta del materialismo es más afirmativa que sí, mientras que la
mía, como ^gallego^ que ejerce, es un sí pero no.


\Section La máquina Turing

\[Turing] fue un matemático inglés que planteó en 1936 la utilización de
autómatas finitos para la transformación de expresiones sintácticas. La
expresión sintáctica se escribe en una cinta ilimitada que está dividida
en casillas, ocupando una casilla cada palabra de la expresión. El
^autómata finito^ puede leer en cada instante el contenido de una
casilla, y en función de lo que lee y de su estado determina su nuevo
estado y lo que hace, esto en dos etapas. Primero escribe el nuevo
contenido de la casilla, que puede ser el mismo que el leído, y después
ejecuta un movimiento, que puede ser a la casilla que está justo a la
{\sc derecha} de la actual, o justo a la {\sc izquierda} de la actual, o
bien {\sc parar} y entonces da por finalizada la transformación de la
expresión. Pero, si no se para, después del movimiento reinicia el
ciclo, leyendo el contenido de la casilla a la que se ha movido. Por lo
tanto, la expresión escrita en la cinta en el momento de {\sc parar} es
el resultado de transformar la expresión escrita inicialmente en la
cinta obedeciendo las prescripciones contenidas en la tabla del autómata
finito.

A un autómata finito así acoplado a una cinta infinita se le denomina
^máquina de \[Turing]^. Al autómata finito de la máquina de
\[Turing]~{\frak T} se le denomina ^procesador^~${\cal P}_{\frak T}$.
$$\hbox{Máquina de \[Turing]~$\frak T$}
  \llave{\hbox{Procesador~${\cal P}_{\frak T}$}\cr
         \hbox{Cinta infinita}}
$$

Para anotar que, si escribimos la expresión sintáctica~$\frak e$ en la
cinta de la máquina de \[Turing]~{\frak T} cuyo procesador es~${\cal
P}_{\frak T}$ y lo dejamos funcionar, cuando se pare encontraremos en la
cinta la expresión sintáctica~$\frak r$, usaremos la notación:
$${\cal P}_{\frak T}[{\frak e}] \rightarrow {\frak r} .$$
Si, por el contrario, al escribir la expresión $\frak x$, la máquina de
\[Turing]~{\frak T} no se llegara a {\sc parar} nunca, entonces diríamos
que $\frak x$ es una paradoja para $\frak T$, y lo anotaríamos:
$${\cal P}_{\frak T}[{\frak x}] \rightarrow \infty .$$
Hay más casos, pero si, por ejemplo, en la tabla del procesador~${\cal
P}_{\frak Q}$ de una máquina de \[Turing]~$\frak Q$ no aparece la salida
{\sc parar}, entonces es obvio que cualquier expresión es paradójica
para $\frak Q$.


\Section La máquina universal

Lo más sorprendente del artículo de \[Turing] de 1936, es la máquina
universal que allí presentó. Una ^máquina universal^ de \[Turing]~$\frak
U$ es también una máquina de \[Turing], con su cinta infinita y su
procesador~${\cal P}_{\frak U}$, que es un simple ^autómata finito^. Lo
peculiar de la máquina universal de \[Turing] es que, siendo ella misma
una máquina de \[Turing], es capaz de imitar perfectamente a todas las
máquinas de \[Turing]. Es decir, es capaz de transformar todas y cada
una de las expresiones posibles exactamente del mismo modo que cualquier
posible máquina de \[Turing]. La imitación es fiel y sin excepciones, de
manera que si se para una, la otra también se para y el contenido final
de ambas cintas es idéntico, y si una no se para, tampoco se para la
otra.

Para conseguirlo, la máquina universal de \[Turing]~$\frak U$ necesita
representar en su cinta la situación completa, esto es, tanto la máquina
de \[Turing]~$\frak T$ a imitar, como el contenido de la cinta. Así que
${\cal P}_{\frak T}[{\frak d}]$ queda expresado dentro de la cinta como
${\frak P}_{\frak T}({\frak d})$, en donde la expresión a
transformar~$\frak d$ no tiene que ser traducida porque ya era una
expresión, y a la que se ha añadido la representación de la máquina de
\[Turing]~$\frak T$ a imitar. Para representar una máquina de \[Turing]
es suficiente representar su procesador, que queda completamente
definido por su tabla. Llamaremos ^algoritmo^ a la expresión~${\frak
P}_{\frak T}$ que representa al ^procesador^ de una máquina de
\[Turing]~${\cal P}_{\frak T}$ en la cinta de una máquina universal de
\[Turing]~$\frak U$.

\[Turing] demostró en 1936 que existe una máquina universal de
\[Turing]~$\frak U$ tal que, dadas cualquier expresión~$\frak d$ y
cualquier máquina de \[Turing]~$\frak T$, siempre es posible representar
su procesador ${\cal P}_{\frak T}$ en la cinta de la máquina
universal~$\frak U$, sea con la expresión ${\frak P}_{\frak T}$, de tal
modo que el resultado de transformar $\frak d$ con $\frak T$ es
exactamente el mismo que el de transformar ${\frak P}_{\frak T}({\frak
d})$ con $\frak U$. Abreviaremos lo dicho, así:
$${\cal P}_{\frak U}[{\frak P}_{\frak T}({\frak d})] \equiv
  {\cal P}_{\frak T}[{\frak d}] .$$

Llamaremos ^motor sintáctico^ al ^procesador^~${\cal P}_{\frak U}$ de
una máquina universal de \[Turing], porque es capaz de cualquier
manipulación sintáctica.

La prueba de \[Turing] es constructiva, ya que no se limita a demostrar
que ha de existir una máquina universal, sino que explica detalladamante
cómo construir una. Otra cosa que le interesa saber, es que en el núcleo
de cada ^computadora^ está el procesador de una máquina universal de
\[Turing], o sea, un motor sintáctico~${\cal P}_{\frak U}$. Obviamente,
y sin que podamos culpar a \[Turing] por ello, no ha sido posible
construir ninguna cinta infinita.


\Section Gödel

Me parece que usted sí que me está culpando a mi por haberle introducido
asuntos tan abstrusos como los autómatas finitos y las máquinas de
\[Turing]. Pero es necesario y espero que, finalmente, me lo agradezca.
No son temas fáciles, lo sé, pero los descubrimientos de \[Gödel],
\[Church], \[Kleene] y \[Turing] son, sin duda alguna, los más
importantes del siglo {\sc xx}, por encima incluso de la ^teoría de la
relatividad^ de \[Einstein] y la ^física cuántica^ de \[Bohr],
\[Heisenberg] y \[Schrödinger]. Y, sin embargo, ha finalizado el siglo
{\sc xx} sin el reconocimiento que se merecen. Recordemos sus hazañas.

Todo comenzó con el deseo de los ^matemáticos^ de alcanzar el máximo
rigor en sus demostraciones. Éste se alcanza con los sistemas
axiomáticos. Los ^sistemas axiomáticos^ definen un número finito de
^axiomas^, que son expresiones dadas por verdaderas, y proporcionan un
número finito de reglas de deducción que, aplicadas a expresiones
verdaderas, producen otras expresiones verdaderas. El objetivo de la
escuela formalista de \[Hilbert] era reducir todas las matemáticas a un
sistema axiomático capaz de producir todas las ^verdades matemáticas^.

\[Gödel] demostró en 1931 que el objetivo formalista no podía ser
alcanzado. Demostró, en su famoso ^teorema de incompletitud^, que
cualquier sistema axiomático consistente y que incluya la ^aritmética^
no puede ser completo, porque contiene necesariamente expresiones
indecidibles. Una expresión es ^indecidible^ cuando ni ella ni su
negación pueden ser producidas por el sistema axiomático. Y un sistema
axiomático es consistente si no produce contradicciones. Observe que si
un sistema axiomático produce la negación de una expresión, y es
consistente, entonces la expresión ha de ser falsa.

Por cierto, la expresión elegida por \[Gödel] en su demostración viene a
significar `esta expresión no puede ser producida'. Y a mi me es más
fácil recordar el descubrimiento de \[Gödel] con una ^tautología^ que lo
generaliza: en cualquier lenguaje lo bastante potente como para poder
expresar `esta frase es falsa', existen ^paradojas^.

Quedaba la posibilidad de que hubiera alguna manera de decidir las
expresiones indecidibles. Porque el teorema de \[Gödel] había mostrado
que, aplicando las reglas de deducción en su sentido natural, era
imposible alcanzar todas las proposiciones verdaderas, pero tal vez
fuera posible hacer el camino en el sentido contrario. Quizás se pudiera
encontrar un modo de determinar si una expresión cualquiera es decidible
o indecidible en un sistema axiomático. Éste es el llamado ^problema de
la decisión^ o {\it Entscheidungsproblem} ---no he podido resistirme a
escribirlo--- que resolvieron en 1936 por separado \[Church] y
\[Turing]. Lo resolvieron pero no lo solucionaron, porque descubrieron
que no tiene solución, es decir, demostraron que no hay ninguna manera
de decidir todas las expresiones.


\Section La sintaxis recursiva

\[Turing] convirtió el {\it Entscheidungsproblem} en el {\it halting
problem}. Una expresión indecidible en una máquina universal de
\[Turing] es una expresión que nunca llega a {\sc parar}. Y probó que no
hay manera de diseñar un ^algoritmo^~$\frak E$ que él mismo siempre se
pare, y que diga de cualquier algoritmo~$\frak P$ y de cualquier
expresión~$\frak d$, si se parará o no la máquina universal cuando
transforme la expresión~${\frak P}({\frak d})$. O sea:
$$\not\!\exists {\frak E}: \forall{\frak P}: \forall{\frak d}: \;
 \cases{
   {\cal P}_{\frak U}[{\frak E}({\frak P}({\frak d}))]
       \rightarrow \hbox{\sc sí}
      & si ${\cal P}_{\frak U}[{\frak P}({\frak d})]$ se para\cr
      \noalign{\vskip2\jot}%
   {\cal P}_{\frak U}[{\frak E}({\frak P}({\frak d}))]
       \rightarrow \hbox{\sc no}
      & si ${\cal P}_{\frak U}[{\frak P}({\frak d})] \rightarrow \infty$ .
 }
$$

\[Church], trabajando con las funciones recursivas en su
_cálculo<lambda>~$\lambda$, llegó antes que \[Turing] a la misma
conclusión, o más precisamente, la publicó antes. Tanto que \[Turing] en
su artículo ya mencionaba el resultado de \[Church] y, además,
demostraba la equivalencia expresiva del cálculo $\lambda$ con sus
máquinas.

Aunque las comparaciones son odiosas, el trabajo de \[Turing] es mucho
más importante que el de \[Church], porque los autómatas finitos de las
máquinas de \[Turing] se pueden realizar. De hecho, las computadoras se
construyen alrededor del procesador de una máquina universal de
\[Turing]. Esto asegura que cualquier ^computadora^ puede realizar
cualquier transformación sintáctica, siempre que sea posible determinar
la transformación completamente, porque así es como hay que definir la
tabla de un autómata finito. Como chascarrillo irreverente y
doblemente falso, puede quedarse con que `\[Turing] inventó la
computadora, y \[Church] inventó Lisp'.

Además de la equivalencia expresiva del cálculo $\lambda$ con las
máquinas de \[Turing] mencionada arriba, éstos dos también son
equivalentes a la ^lógica sin restricciones^ que permite predicar los
predicados. Y, definiendo ^sintaxis recursiva^ como aquella ^sintaxis^
en la que las transformaciones de expresiones sintácticas son expresables
sintácticamente, podemos generalizar: todas las las sintaxis recursivas
son igualmente expresivas. Como todas las sintaxis recursivas tienen la
misma capacidad expresiva, y además cada una de ellas puede
representarse en sí misma, resulta que en cualquiera de ellas se puede
representar cualquiera de ellas. Por esta razón podemos evaluar
cualquier expresión del lenguaje ^Lisp^, basado en el cálculo $\lambda$,
en cualquier computadora, basada en las máquinas universales de
\[Turing].

Las sintaxis recursivas tienen la máxima expresividad pero, como
demostró \[Gödel], en todas ellas existen expresiones indecidibles, o
sea, ^paradojas^, que, como demostraron \[Church] y \[Turing], son
imposibles de detectar desde dentro de la propia sintaxis recursiva. En
toda sintaxis recursiva existen paradojas indetectables.


\Section La computadora

Las ^computadoras^ son máquinas universales, o sea, tan capaces como la
más capaz de las máquinas. Son tan potentes que hay personas que temen
ser superadas por las computadoras, y a menudo se debate sobre la
capacidad de las computadoras en comparación con la capacidad humana.
Con todo lo visto hasta aquí, creo que ya estamos en disposición de
extraer algunas conclusiones.

Hay quien se tranquiliza al apuntar que una computadora sólo hace lo que
el programa le dice que haga y que los programas los escriben personas
---el ^programa^ es lo que hasta aquí hemos venido llamando pomposamente
^algoritmo^.

Es cierto que, como hemos visto, la tabla del ^autómata finito^ debe
estar totalmente definida. De no estar completa, simplemente podría
darse el caso de que el autómata no supiera cómo continuar sin haber
terminado. Pero, ¿y nosotros? ¿Qué hacemos cuando no sabemos qué hacer?
Unas veces abandonamos la tarea que no sabemos cómo continuar y pasamos
a otra que sí sabemos hacer, y otras veces preguntamos a alguien, o
suponemos algo. Pues esto mismo también puede hacerlo la computadora.
Basta programarla para que abandone cuando le faltan datos, o pida
ayuda, o tome un valor por defecto, y esto es justo lo que hacen los
programas bien diseñados cuando interesa realizar el esfuerzo adicional
necesario para cubrir todas las eventualidades. Tal vez, entonces, la
única diferencia sea que el programa que rige el comportamiento humano
es más completo que los de las computadoras.

La otra suposición, que todos los programas están escritos por personas,
es falsa. Es casi al revés, ya que todos los programas ejecutados por
las computadoras son producidos por computadoras, excepto aquellos
poquísimos escritos directamente en ^código máquina^ por programadores
humanos. Precisamente, en una sintaxis recursiva los algoritmos son
expresiones sintácticas, lo que significa que están al alcance de las
computadoras.


\Section La paradoja

\[Lucas] y \[Penrose] afirman que el ^teorema de incompletitud^ y el
^problema de la decisión^ muestran los límites de las ^computadoras^, a
la vez que sostienen que no se aplican a las personas. Por ejemplo,
nosotros los humanos sabemos que la expresión elegida por \[Gödel] en su
demostración, `esta expresión no puede ser producida', es verdadera.
Nosotros podemos decidir sobre su veracidad y, en cambio, es indecidible
desde dentro del sistema axiomático, así que ganamos los humanos.

Pues no, porque el teorema de \[Gödel] sólo se aplica a ^sistemas
axiomáticos^ consistentes, sean personas o computadoras.
Es decir, se aplica a una computadora ejecutando un programa de
generación automática de teoremas matemáticos,
pero no a la misma computadora ejecutando, por ejemplo, un 
programa de generación de ^hipótesis^, ya que no se exige que éstas
sean necesariamente verdaderas. También se aplica a un matemático
probando consistentemente teoremas, pero no a la misma persona
conjeturando.

Lo que nos aseguran los ^teoremas de indecidibilidad^ es que las
sintaxis recursivas, que son auto-referentes, sufren necesariamente
de paradojas. Y las personas no somos inmunes a las ^paradojas^;
usted y yo tampoco. Veamos.

Puedo darle una definición de `indefinible': es ^indefinible^ lo
que no puede ser definido. Luego es posible definir lo indefinible, ¿o
no? Yo no lo creo, pero, en todo caso y aunque se lo parezca, esto no es
una paradoja, ya que lo único que sucede es que `indefinible' es una
palabra definible. Así que se trata de un mero problema de
^entrecomillado^. También puedo decir lo ^indecible^, acabo de hacerlo.
Y referirme a lo irreferible, ¿o no? ¿Qué piensa usted? Parecen
paradojas, pero, ¿lo son? ¿Está seguro?

Una ^paradoja^ segura es la proposición `esta frase es falsa', porque no
puede ser verdadera ni falsa. Sin embargo, al estudiar su veracidad no
nos quedamos atrapados en un bucle ^infinito^. Vemos que si fuera verdad
lo que dice, entonces habría de ser falsa, y que si fuera falsa,
entonces sería verdadera. Llegados a este punto ya nos percatamos de que
un caso lleva al otro y este otro de vuelta al uno, de modo que se forma
un ^círculo vicioso^, y resolvemos que no hay ^solución^. Ajá, volvemos
a ganar.

Bueno, en primer lugar no {\em volvemos} a ganar, porque antes no
habíamos ganado, ¿se acuerda? Pero es que tampoco ganamos esta
vez, porque también se puede programar una ^computadora^ para que
detecte los círculos viciosos de dos casos, como éste. Y, lo que es peor
para nosotros, es que también podemos programarlas para hacer cosas que
nosotros no alcanzamos, como detectar los círculos viciosos de cien, o
de mil, pasos. Esto no contradice los ^teoremas de indecidibilidad^,
porque sigue habiendo paradojas indetectables. Sólo digo que en esta
tarea una computadora es mejor que una persona.


\Section Chomsky

Ya que estoy escribiendo abundantemente sobre la ^sintaxis^, es
inexcusable hacerle una precisión que le puede ser útil si conoce los
imprescindibles trabajos lingüísticos de \[Chomsky]. Aunque es más
conocido por sus actividades anti-imperialistas ejercidas desde dentro
del ^imperio^ que por sus teorías ligüísticas, aquí me limitaré a
recordar sus brillantes contribuciones a la ciencia del lenguaje.

\[Chomsky] distingue dos niveles de ^análisis sintáctico^: el análisis
sintáctico superficial y el análisis sintáctico profundo. Por ejemplo,
la oración `esta frase es falsa' puede ser analizada superficialmente
sin dificultad y por completo.
$$\hbox{Oración}
 \llave{Sujeto
            \llave{Determinante $\rightarrow$ {\it esta}\cr
                   Nombre       $\rightarrow$ {\it frase}}\cr
         Predicado
            \llave{Cópula       $\rightarrow$ {\it es}\cr
                   Atributo     $\rightarrow$ {\it falsa}}}$$

Otra cosa es analizarla profundamente, o sea, hasta alcanzar su
^significado^, que es imposible porque es una ^paradoja^. Tampoco los
^pronombres^ interrogativos representan agujeros en los análisis
superficiales. Así, por ejemplo, en la frase `¿qué hacer?', `qué' es
simplemente el objeto directo de la oración. En cambio, en el análisis
profundo, `qué' es una variable libre porque está libre de significado;
o sea, que `qué' no tiene significado y es un agujero semántico.

Yo no distingo el análisis sintáctico superficial del profundo, y trato
a toda la sintaxis como una única entidad. Es decir, que yo uso una
brocha gorda en donde \[Chomsky] usa un pincel. En consecuencia mis
conclusiones son menos concretas, o más generales, que las suyas.

Toda oración es superficialmente analizable, pero no toda oración es
sintácticamente analizable. Como vimos, para realizar los análisis
sintácticos completos se necesita el procesador~${\cal P}_{\frak U}$ de
una máquina universal de \[Turing], al que llamamos ^motor sintáctico^
porque es capaz de cualquier manipulación sintáctica. El motor
sintáctico proporciona la máxima potencia de análisis sintáctico pero, a
cambio, resulta imposible evitar que haya ^paradojas^, o sea, oraciones
de las que no es posible calcular su significado. Para garantizar que el
análisis superficial siempre llega a {\sc parar}, han de utilizarse
procesadores menos potentes.

Con estas premisas hemos de suponer que un preprocesador hace el
análisis superficial menos exigente, y que después un motor sintáctico
completa el análisis. \[Chomsky] denomina ^gramática universal^ al
preprocesador sintonizable con el que viene dotada la especie {\it homo
sapiens} para automatizar el análisis superficial. Pero es mucho más
importante el motor sintáctico que también disfrutamos, y también
heredamos.


\Section ¡Alto!

Ésta es la sección en la que debe usted lentificar de nuevo su lectura,
procurando relacionar todo cuanto le cuento, y sin permitirse lagunas en
el entendimiento, que hasta aquí eran disculpables por tratarse de temas
demasiado matemáticos. Disculpables solamente en la primera lectura,
¿eh? Porque, desde luego, mi propósito al incluir las secciones
anteriores, no es que practique usted métodos de ^lectura rápida^, sino
que mi intención es despertar su curiosidad por comprender qué relación
puede existir entre el ^lenguaje simbólico^ y los ^problemas^, y
proporcionarle pistas para que pueda investigarla por su cuenta, si le
interesa.

En las secciones rápidas me he aprovechado de los resultados científicos
más importantes del siglo {\sc xx}, debidos principalmente a \[Hilbert],
\[Gödel], \[Church], \[Kleene] y \[Turing], y que, aunque suelen
adscribirse a la ^lógica matemática^, tienen consecuencias que
esclarecen los aspectos más peculiares de nuestra especie
\latin{^homo sapiens^}.

En el siglo {\sc xx} se produjeron dos grandes ^revoluciones^
epistemológicas, que no aparecieron en ningún ^periódico^. La ^física
cuántica^ rompió el ^objetivismo^, como ya le conté, y en las
^matemáticas^, el ^teorema de incompletitud^ de \[Gödel] de 1931, y la
resolución del ^problema de la decisión^, por \[Church] y \[Turing] en
1936, rompieron el ^materialismo^. Bueno, esto último es lo que voy a
mostrarle, porque hasta ahora estos ^teoremas de indecidibilidad^
solamente han causado confusión. Es decir, le enseñaré que, así como la
física cuántica desconcierta a los objetivistas que no se apean de su
credo, los teoremas de indecidibilidad dejan perplejos a los
materialistas que persisten en su creencia.

Le había prometido que en esta sección le haría un resumen de lo tratado
en la parte rápida. ¿Le vale que lo comience en la próxima sección?
Reconozco que soy algo tramposo, o más bien vago, porque solamente
tendría que cambiar la promesa. Al fin y al cabo, esto es un ^libro^, y
el autor no está obligado a escribirlo todo seguido, de principio a fin,
y sin rectificar nada de lo ya escrito. Dejémoslo estar.


\Section La torre de Babel

Recuerde que teníamos un ^lenguaje semántico^ que era capaz de
representar lo perceptible, pero no los problemas, y que nos propusimos
ampliarlo tomando como criterio de diseño que el lenguaje resultante
fuera capaz de expresar las resoluciones de los problemas. Entonces
denominamos ^sintaxis^ a la parte ampliada, y ^lenguaje simbólico^ al
lenguaje obtenido tras la ampliación.

Pues bien, descubrimos que, para poder representar resoluciones
completas, es necesario que la sintaxis cumpla ^cuatro condiciones^. Que
permita construir estructuras arbóreas, llamadas oraciones, con
palabras. Que permita componer oraciones abiertas, denominadas
funciones, utilizando variables libres, que son palabras sin
significado, como los ^pronombres^. Que permita ligar, arbitrariamente y
sin limitaciones, oraciones a palabras; y, de este modo, se puede dar
significado, temporal o permanentemente, a las variables libres. Y, por
último, que permita expresar condiciones.

Está demostrado matemáticamente que, si se cumplen las cuatro
condiciones anteriores, también se satisface necesariamente la
^condición de recursividad^, y de aquí que se dé el nombre de ^sintaxis
recursiva^ a cualquier sintaxis que las cumpla. La ^recursividad^ se
satisface cuando las propias transformaciones sintácticas pueden ser
expresadas sintácticamente. Algunas sintaxis recursivas son: la ^lógica
de predicados sin restricciones^, el _cálculo<lambda> $\lambda$ de
expresiones abiertas, los lenguajes tratados por las máquinas
universales de \[Turing], y todos los lenguajes naturales. Por cierto,
las computadoras son ^motores sintácticos^, que son los procesadores de
las máquinas universales de \[Turing].

También se puede probar matemáticamente que todas las sintaxis
recursivas son igualmente expresivas, y que cualquiera de ellas se puede
expresar en cualquiera de ellas. Por esta razón, y teniendo en cuenta
que la ^semántica^ se soporta sobre los mecanismos perceptivos propios
de la especie, que son heredados por cada individuo, es sensato afirmar
que entre los humanos sólo hay un lenguaje simbólico. Sólo hay un
^idioma^, como nos enseñó \[Chomsky], y por eso podemos construir la
^torre de Babel^.


\Section La selección natural

Es sorprendente y significativo que, para satisfacer un requisito tan
sencillo como el de expresar las resoluciones, sean necesarias unas
sintaxis tan enormemente poderosas como las recursivas. Tanto que
nosotros mismos no somos capaces de imaginar sintaxis más potentes. Ojo,
no digo que las sintaxis recursivas puedan representar cualquier cosa,
sino que nosotros no podemos representarnos más. Esta falta de
^imaginación^ ---lo inimaginable no se puede imaginar--- prueba que
nuestra sintaxis es recursiva, conclusión que se conoce con el nombre de
^tesis de \[Church]-\[Turing]^. Resumiendo, en capacidad sintáctica
estamos empatados con las ^computadoras^.

Se podría romper el empate considerando la rapidez de ejecución, pero
ése es un asunto insustancial que ya no nos compete a los
^epistemólogos^, que solamente nos interesamos por las cuestiones más
esenciales. Por supuesto, hay una diferencia esencial entre nosotros y
las computadoras, y, para no tenerlo innecesariamente en vilo, se la
digo ya. Nosotros nos enfrentamos al ^problema de la supervivencia^, y
las computadoras no. Afortunadamente, ésta es otra obviedad, así que no
tengo que explicársela, y puedo pasar directamente a evaluar sus
consecuencias.

La ^vida^ queda definida por el ^problema de la supervivencia^, que es
{\em el} ^problema^, como nos recordó \[Shakespeare], porque no hay
otros problemas, aunque sí haya subproblemas de él. De la resolución
repetida del problema de la supervivencia, la vida ha ido extrayendo
^información^ y, en nuestro caso, aparece dividido en varios
subproblemas, como lo son la búsqueda de ^alimento^, de refugio, o de
pareja. A su vez, estos subproblemas están subdivididos en otros
subproblemas, así que, por sucesivas traslaciones, se ha venido formando
un frondoso ^árbol de resolución^. Además, y como parte del mismo
proceso de resolución, la vida ha tenido que ir diseñando diferentes
seres y órganos para resolver cada uno de los subproblemas planteados.

La vida diseña empleando el mecanismo de ^selección natural^ descubierto
por \[Darwin] y \[Wallace]; por cierto, en cuanto a prioridad e
importancia, \[Darwin] es a \[Turing], como \[Wallace] es a \[Church].
Lo interesante es que, según nuestra clasificación, la ^evolución^
darviniana es un método de prueba y error de resoluciones, o sea, un
^tanteo^ de resoluciones. Aquí hay un matiz sutil pero valioso. Hay
tanteos de soluciones y tanteos de resoluciones. El tanteo primitivo es
el tanteo de soluciones, que prueba si una posible ^solución^ lo es, o
no. El tanteo de resoluciones es un árbol de resolución más largo que
prueba resoluciones, esto es, prueba si cada posible ^resolución^
resuelve y encuentra una solución, o no.

La cuestión es que, siendo el ^problema de la supervivencia^ un
^problema aparente^, se desconoce su ^condición^, y así no hay manera de
saber si una posible solución satisface la condición, o no. De un
problema aparente solamente sabemos que es un problema, pero esto nos
basta para saber que hay ^libertad^, lo que nos proporciona una vía de
ataque, la única posible. Lo único que se puede hacer frente a un
problema aparente es ejercer la libertad y esperar a ver si queda
solucionado, o no. O sea, podemos acometer su ^resolución^. Por esta
razón, la evolución es un tanteo de resoluciones, y cada ser vivo es un
resolutor.


\Section El mecanismo

La vida nace de un problema aparente, y por eso la evolución darviniana
diseña resolutores. Seguramente los primeros resolutores diseñados por
la evolución fueron los más sencillos. Y los resolutores más sencillos
son los que emplean la resolución más sencilla, que es la ^resolución^
por rutina. 

La resolución por ^rutina^ consiste ---¿se acuerda?--- en aplicar
rutinariamente una solución conocida, de manera que un resolutor
rutinario ejercitará mecánicamente un ^comportamiento^ predeterminado.
Por esta razón denominaremos ^mecanismos^ a los resolutores rutinarios.

El comportamiento de un mecanismo queda completamente determinado al
^diseñarlo^, así que, cuando los ^genes^ determinan totalmente el
comportamiento, tenemos un mecanismo, como es el caso de las plantas. Y,
como el mecanismo no puede cambiar de comportamiento una vez diseñado,
resulta que cada mecanismo tiene un único comportamiento.


\Section El adaptador

Las plantas, los organismos unicelulares y los animales sin sistema
nervioso son resolutores rutinarios, o sea mecanismos, porque tienen un
único ^comportamiento^. Es probable que el ^sistema nervioso^ apareciese
para sacar provecho de cuerpos mayores y, aun así, con un único
comportamiento coordinado. Pero, disponiendo de un órgano encargado de
coordinar el comportamiento del ^cuerpo^, basta modificar ligeramente
dicho órgano para convertirlo en un órgano de control capaz de coordinar
la ejecución de varios comportamientos distintos. De este modo el
sistema nervioso se convirtió en el ^gobernador^ de un resolutor por
^tanteo^.

Para que esto sea evolutivamente plausible, hay que mostrar que resolver
por ^tanteo^ puede ser ventajoso. Y esto es fácil si la ^vida^ es un
^problema aparente^, del que nada se sabe ---ignorándose por ello qué
comportamiento será más adecuado---, porque entonces ser capaz de varios
comportamientos, en vez de comportarse siempre de una misma y única
manera, significa disponer de más recursos.

La resolución por ^tanteo^ es más compleja que por ^rutina^. Llamaremos
^adaptadores^ a los resolutores que tantean. Los animales con un sistema
nervioso diferenciado del cuerpo son adaptadores. En un adaptador se
distinguen dos partes: un ^cuerpo^ capaz de varios comportamientos, y un
^gobernador^ que elige en cada momento uno de los comportamientos.
$$\hbox{Adaptador}\llave{Gobernador\cr \nodepth{Cuerpo}}$$

Durante el ^diseño^ de un adaptador se determinan los comportamientos
posibles, y el método de elección que determinará el comportamiento en
cada momento, pero el propio comportamiento queda indeterminado, y de
este modo el adaptador puede adaptarse a sus circunstancias. Cada
comportamiento del cuerpo es una de las posibles soluciones a probar que
son propias de la resolución por tanteo.


\endinput
