% alianza.tex (20091009)

\input doc
\def\quien{Ramón Casares}
\def\eaddress{r.casares@ieee.org}
\def\date{14 de octubre de 2009}
\def\address{Alianza Editorial\\
             C/ Juan Ignacio Luca de Tena, 15\\
            E--28027 {\sc Madrid}}
\letterlayout             


Muy señor mío:

El motivo de esta carta es ofrecerle un libro que he escrito,
y que le adjunto (la copia está aumentada al 120\%).
El libro está completamente terminado,
aunque acepto comentarios de cualquier tipo, incluso tipográficos.

A pesar de lo que pueda sugerirle el título, {\sl El doble compresor}
es un ensayo epistemológico que, en una primera aproximación,
plantea tres preguntas sencillas:
{\parskip=0pt
\point ¿por qué nos resulta tan difícil dibujar bien?,
\point ¿por qué aprendemos antes a hablar que a dibujar?, y
\point ¿por qué no recordamos nuestro nacimiento?
\par\noindent}\ignorespaces
Son preguntas muy fáciles de entender pero muy difíciles de contestar,
porque no pueden responderse adecuadamente sin explicar cabalmente
la percepción, el habla y la consciencia,
y estas ya son palabras mayores.
En fin, que este es el entramado que he dispuesto para presentar
mi teoría de la información.

No voy a darle más explicaciones ya que el libro está completo y
debe hablar por sí mismo. Sea, eso sí, benevolente, porque la
epistemología es una materia exigente con el lector y
que no siempre puede ser simplificada.
Tampoco le adjunto mi {\em curriculum vitae}, 
porque soy un doctor ingeniero de telecomunicación
a punto de cumplir los cincuenta,
y sospecho que esa información no nos ayudará 
a vender más copias de un libro de filosofía,
así que póngase en lo peor.

Aun con esas, espero que el libro sea de su agrado e interés,
y pueda ser publicado por Alianza. 
Un saludo,

\Firma{\sc Ramón Casares}

\PD P.D. Le agradecería que, aunque demorara la respuesta definitiva,
acusara recibo de esta carta a mi dirección de correo electrónico. Gracias.

\end

