% anagrama.tex (20060527)

\input doc
\def\quien{Ramón Casares}
\def\eaddress{r.casares@ieee.org}
\def\date{30 de mayo de 2006}
\def\address{Editorial Anagrama\\
             Pedró de la Creu, 58\\
             08034 {\sc Barcelona}}
\letterlayout             


Muy señor mío:

El motivo de esta carta es ofrecerle un libro que he escrito,
y que le adjunto. El libro está completamente terminado,
aunque acepto comentarios de cualquier tipo, incluso tipográficos.

A pesar de lo que pueda sugerirle el título, {\sl El doble compresor}
es un ensayo epistemológico que, en una primera aproximación,
plantea tres preguntas sencillas:
{\parskip=0pt
\point ¿por qué no recordamos nuestro nacimiento?,
\point ¿por qué aprendemos antes a hablar que a dibujar?, y
\point ¿por qué nos resulta difícil dibujar?
\par\noindent}\ignorespaces
Son preguntas muy fáciles de entender pero muy difíciles de contestar,
porque no pueden responderse adecuadamente sin explicar cabalmente
la percepción, el habla y la consciencia,
y éstas ya son palabras mayores.
En fin, que éste es el entramado que he dispuesto para presentar
mi teoría de la información.

No voy a darle más explicaciones ya que el libro está completo y
debe hablar por sí mismo. Sea, eso sí, benevolente, porque la
epistemología es una materia exigente con el lector y
que no siempre puede ser simplificada.
Tampoco le adjunto mi {\em curriculum vitae}, porque no nos ayudará 
a vender más copias, así que póngase en lo peor.

Aun con ésas, espero que el libro sea de su agrado e interés,
y pueda ser publicado por Anagrama. 
Un saludo,

\Firma{\sc Ramón Casares}

\PD P.D. Le agradecería que, aunque demorara la respuesta definitiva,
acusara recibo de esta carta a mi dirección de correo electrónico. Gracias.

\end


Sé que la epistemología no es para todos los gustos ---¿qué lo es?---,
y que mi subjetivismo no está de moda 
 ---así que no repito a nadie, pero puedo sonar raro.
Aun así, en mi opinión, 
este libro va a ser una de las referencias fundamentales de
la filosofía del siglo que empieza.
Comprendo perfectamente que usted no dé mucho
 crédito a lo que el autor opina sobre su propia obra, 
pero también tiene usted que convenir que 
mi afirmación no es tan rotunda como parece,
porque la filosofía lleva ya dos siglos de depresión continuada
---hay que remontarse a {\sc Kant}
para alcanzar los últimos avances epistemológicos importantes.
De modo que cualquier propuesta radical, 
y en este libro hay ciertamente una,
servirá de revulsivo a tan venerable disciplina.
Yo, además, pienso que mi teoría es consistente, 
que está bien fundada, y que será fecunda.


