% pentalfa.tex (20100426)

\input doc
\def\quien{Ramón Casares}
\def\eaddress{r.casares@ieee.org}
\def\date{31 de mayo de 2010}
\def\address{Editorial Biblioteca Nueva, S.L.\\
             c/ Almagro, 38\\
             E--28010 {\sc Madrid}}
\letterlayout             


Muy señor mío:

El motivo de esta carta es ofrecerle un libro que he escrito,
y que le adjunto (la copia está aumentada al 120\%).
El libro está completamente terminado,
aunque acepto comentarios de cualquier tipo, incluso tipográficos.

A pesar de lo que pueda sugerirle el título, {\sl El doble compresor}
es un ensayo epistemológico que, en una primera aproximación,
plantea tres preguntas sencillas:
{\parskip=0pt
\point ¿por qué nos resulta tan difícil dibujar bien?,
\point ¿por qué aprendemos antes a hablar que a dibujar?, y
\point ¿por qué no recordamos nuestro nacimiento?
\par\noindent}\ignorespaces
Son preguntas muy fáciles de entender pero muy difíciles de contestar,
porque no pueden responderse adecuadamente sin explicar cabalmente
la percepción, el habla y la consciencia,
y estas ya son palabras mayores.
O sea, que este es el entramado que he dispuesto para presentar
mi teoría de la información.

Aunque el libro está completo y debe hablar por sí mismo,
por la otra cara le hago un resumen muy apretado.
Si quiere más aclaraciones no tenga el más
mínimo reparo en preguntarme; estoy deseando hablar del libro.

Con repecto a mi {\em curriculum vitae}, poca cosa:
soy un doctor ingeniero de telecomunicación coruñés
que acaba de cumplir los cincuenta,
y que vive al margen del ambiente filosófico.
Me gusta pensar que por este motivo mis teorías son más frescas,
pero sospecho que es un dato que no nos ayudará 
a vender más copias del libro.

Le pido que sea benevolente, 
porque la epistemología es una materia exigente con el lector y
que no siempre puede ser simplificada.
En fin, espero que el libro sea de su agrado e interés,
y que pueda ser publicado por Biblioteca Nueva. 
Un saludo,

\Firma{\sc Ramón Casares}

\PD P.D. Le agradecería que, aunque demorara la respuesta definitiva,
acusara recibo de esta carta a mi dirección de correo electrónico.
Gracias.

\break

\font\cal=cmsy10 scaled1200
\def\s(#1){({\cal x}#1)}
\parindent0pt \parskip=\smallskipamount

{\bf El doble compresor: resumen}

Nuestro objetivo será introducirnos por las grietas del materialismo,
con no muy buenas intenciones, lo confieso \s(5).
La clave es la libertad, que es imprescindible para la ética,
pero que el materialismo acomoda con enormes dificultades,
o simplemente niega \s(7).

Comienzo inspeccionando un par de grietas en la percepción materialista
que ponen en duda el objetivismo, o sea, la ontología \s(17).
Mi conclusión subjetivista, que alcanzo con la ayuda del
mito del restaurante \s(26), es que hay que
sustituir ``todo es materia*'' por ``todo es información''
(*$\hbox{materia} = \hbox{energía}$, {\sc Einstein} {\em dixit}) \s(28).

Al investigar qué es la información,
hago notar su relación directa con la entropía \s(33),
 y así indirecta con la energía,
y con la disminución de la probabilidad \s(34),
 probabilidad que es fundamental en la mecánica cuántica \s(42).
Entonces aprovecho para:
\begingroup\parskip=0pt
\point Hacer notar que
las paradojas cuánticas no lo son desde el subjetivismo,
esto es, si se acepta que
las leyes describen lo que conocemos, y no el estado de las cosas \s(48).
\point Señalar que la simetría del tiempo
en las ecuaciones relativistas y cuánticas
es inconsistente con la medida \s(50) (y con la libertad \s(51)).
\point Proponer la ley de la información incesante:
dada la incertidumbre esencial del sujeto,
``toda medición aporta información al sujeto que mide'' \s(53).
\par\endgroup

La probabilidad no es más que la estadística de los casos posibles,
lo que sugiere estudiar la posibilidad \s(55).
Es el momento de introducir el lenguaje,
porque ``el habla excede la realidad''.
El estudio de la ecuación:
$\hbox{sintaxis} = \hbox{habla} - \hbox{realidad}$,
abre vías muy interesantes, pero las primeras tentativas fallan:
la posibilidad \s(68) y la novedad \s(70) son alcanzables sin la sintaxis,
aunque la libertad \s(56) y los problemas no \s(74).
Así que la investigación ataca a continuación el concepto de problema.

A falta de otras teorías del problema, propongo una:
problema es libertad condicionada \s(78).
Es entonces cuando planteo construir un lenguaje que pueda
representar todos los conceptos de dicha teoría:
problema, resolución y solución \s(84).
El resultado es que,
para representar los conceptos problemáticos,
la sintaxis ha de ser recursiva \s(94).
Esto nos permite poner en perspectiva
los hallazgos de {\sc Gödel} \s(100) y {\sc Turing} \s(101).

Sabiendo, además, que:
\begingroup\parskip=0pt
\point la sintaxis del habla es recursiva \s(106); que
\point los seres vivos somos resolutores
       del problema de la supervivencia \s(107); y que
\point denominamos sujeto al ser vivo que habla \s(114);
\par\noindent\endgroup
deducimos que sólo un sujeto puede representarse la situación completa.
Porque sólo el sujeto, al disponer de una sintaxis recursiva,
puede entender la vida como un problema (consciencia),
y puede verse a sí mismo (autoconsciencia)
 y a los otros seres vivos (empatía)
como los resolutores que son \s(115).

Quedan por ver las consecuencias de esta teoría \s(116).
Primero, sobre el sujeto:
nuestra consciencia está adosada a la memoria a corto plazo \s(120);
pensar es hablar con uno mismo y hablar es pensar entre varios \s(125);
al hablar analizamos \s(135);
somos nuestras palabras \s(139).
Luego, sobre la suposición de que
el problema de la supervivencia es el origen de todo el conocimiento \s(141):
el conocimiento no es absoluto, la vida sí \s(144).

La última parte la dedico a rematar al materialismo \s(147).
Tanto la materia* como el espíritu son, ambos, información \s(149),
así que interactúan como nos enseñó {\sc Turing} \s(150).
El conocimiento es una herramienta de supervivencia \s(153).
La ciencia positiva sólo explica lo percibido \s(154).
Finalizo con una aclaración
---el exterior no es subjetivo, pero tampoco podemos conocerlo \s(157)---
y un resumen ---``todo son datos'' \s(160).

\bye

