% pentalfa.tex (20100426)

\input doc
\def\quien{Ramón Casares}
\def\eaddress{r.casares@ieee.org}
\def\date{27 de abril de 2010}
\def\address{Pentalfa Ediciones\\
             Apartado 360\\
             E--33080 {\sc Oviedo}}
\letterlayout             


Muy señor mío:

El motivo de esta carta es ofrecerle un libro que he escrito,
y que le adjunto (la copia está aumentada al 120\%).
El libro está completamente terminado,
aunque acepto comentarios de cualquier tipo, incluso tipográficos.

A pesar de lo que pueda sugerirle el título, {\sl El doble compresor}
es un ensayo epistemológico que, en una primera aproximación,
plantea tres preguntas sencillas:
{\parskip=0pt
\point ¿por qué nos resulta tan difícil dibujar bien?,
\point ¿por qué aprendemos antes a hablar que a dibujar?, y
\point ¿por qué no recordamos nuestro nacimiento?
\par\noindent}\ignorespaces
Son preguntas muy fáciles de entender pero muy difíciles de contestar,
porque no pueden responderse adecuadamente sin explicar cabalmente
la percepción, el habla y la consciencia,
y estas ya son palabras mayores.
O sea, que este es el entramado que he dispuesto para presentar
mi teoría de la información.

Aunque el libro está completo y debe hablar por sí mismo,
por la otra cara le hago una especie de resumen binomial.
Si quiere más aclaraciones no tenga el más
mínimo reparo en preguntarme; estoy deseando hablar del libro.

Con repecto a mi {\em curriculum vitae}, poca cosa:
soy un doctor ingeniero de telecomunicación coruñés
que acaba de cumplir los cincuenta,
y que vive al margen del ambiente filosófico.
Me gusta pensar que por este motivo mis teorías son más frescas,
pero sospecho que es un dato que no nos ayudará 
a vender más copias del libro.

Le pido que sea benevolente, porque la 
epistemología es una materia exigente con el lector y
que no siempre puede ser simplificada.
En fin, que espero que el libro sea de su agrado e interés,
y que pueda ser publicado por Pentalfa. 
Un saludo,

\Firma{\sc Ramón Casares}

\PD P.D. Le agradecería que, aunque demorara la respuesta definitiva,
acusara recibo de esta carta a mi dirección de correo electrónico. Gracias.

\break

\font\cal=cmsy10 scaled1200
\def\s(#1){({\cal x}#1)}

\null
\vskip2pc

{\bf El doble compresor: resumen.}

Objetivo: introducirse por las grietas del materialismo. \s(5)

Percepción: las líneas son artefactos. \s(17)

Subjetivismo: {\sc Kant} y el mito del restaurante. \s(26)

Todo es información: incluso la vida. \s(28)

Las tres fuentes de la probabilidad: azar, ignorancia y libertad. \s(39)

Información y probabilidad: información y energía. \s(45)

Las paradojas cuánticas: la medida es el fenómeno. \s(48)

Libertad: el tiempo es irreversible. \s(51)

Ley de la información incesante: no hay certidumbre absoluta. \s(53)

Posibilidad: el habla excede la realidad. \s(56)

Habla y percepción: Sintaxis y semántica. \s(62)

Dibujo: introspección y habla. \s(73)

Problema: libertad y condición. \s(78)

Problema aparente: somos resoluciones. \s(81)

Sintaxis recursiva: expresión de resoluciones. \s(94)

Recursividad: {\sc Gödel} y {\sc Turing}. \s(101)

Evolución: mejora de resoluciones. \s(107)

Sujeto: habla. \s(115)

Consciencia: habla. \s(117)

Pensar: hablar con uno mismo. \s(125)

Teoría: resolución sin enfrentamiento. \s(132)

El mundo es un enigma: pero, al analizarlo, queda una conjunción.
\s(135)

Yo: autobiografía, ¡qué triste! \s(139)

El sentido de la vida: entendemos para vivir. \s(144)

La epífisis de {\sc Descartes}: el motor sintáctico de {\sc Turing}. 
\s(150)

Subjetivismo: el exterior no es subjetivo, pero tampoco podemos
conocerlo. \s(157)

Resumen: todo son datos. \s(160)

\bye

