% Tusquets.tex (20060117)

\input doc
\plainlayout
\nopagenumbers

\xiifonts \parindent=0pt \parskip=0pt
\font\twelvesfdc=cmssdc10 scaled1200
\font\tensfdc=cmssdc10
\def\sfdc{\twelvesfdc\ordinals\tensfdc}%
\font\twelvesf=cmss10 scaled1200
\def\sf{\let\rm=\twelvesf \let\bf=\twelvesfdc \rm}
\def\Firma#1{\begingroup\leftskip=\longindentation \vskip5pc
 \noindent\vbox{\let\\=\cr\halign{&\hfil##\hfil\cr#1\crcr}}%
 \par\endgroup}
\def\(#1){\leavevmode{\sl#1\/}}
\def\[#1]{\leavevmode{\sc#1}}

\leftskip=\longindentation
 {\sfdc Ramón Casares\par
 San Andrés, 112\par
 15003 A Coruña\par
 \vskip 3pt \hrule height 1pt \vskip3pt
 \strut Tfno: 981 229 531\par
 \strut r.casares@ieee.org\par
 \vskip 1pc}
 24 de enero de 2006\par
 \vskip 1pc
\leftskip=20pt
 Sr.\ D.\ Albert Andreu\par
  Comité de lectura\par
  Tusquets Editores, S.A.\par
 Cesare Cant\`u, 8\par
 08023 Barcelona\par

\parskip=\medskipamount \rightskip=20pt \bigskip

Muy señor mío:

El motivo de esta carta es ofrecerle el libro que la acompaña, y que he
titulado \(El doble compresor). El libro está completamente terminado,
aunque acepto comentarios de cualquier tipo, incluso tipográficos.

A pesar de lo que pueda sugerirle el título, se trata de un ensayo
filosófico que, en último término, solamente pretende contestar tres
preguntas:
{\parskip=0pt
\point ¿por qué nos resulta difícil dibujar?,
\point ¿por qué aprendemos antes a hablar que a dibujar?, y
\point ¿por qué no recordamos nuestro nacimiento?
\par\noindent}\ignorespaces
Son preguntas muy fáciles pero con respuestas muy difíciles, porque no
pueden responderse sin explicar cabalmente la percepción, el habla y la
consciencia, y éstas ya son palabras mayores. Por supuesto, todo
esto no es más que el artificio que he urdido para presentar mi teoría
de la información.

Espero que el libro sea de su agrado, y pueda ser publicado por
Tusquets.

\Firma{\[Ram\'on Casares]}

\vskip0pt plus 1filll

P.D. Le agradecería que, aunque demorara la respuesta definitiva,
acusara recibo de esta carta a mi dirección de correo electrónico. Gracias.

\end
